區選大勝後的挑戰 - 戴耀廷

區選大勝後的挑戰 - 戴耀廷

在反送中運動的浪潮帶動下，反政府陣營在這次區議會選舉取得勝利是可預見的，只是沒人想到投票率會高至超過七成，也料不到反政府陣營能贏取約390席，竟還可奪取17個區議會的控制權。這對參與、支持、同情抗爭運動的人來說，肯定是非常值得開心的事。也是在被當權者不斷打壓下，抗爭者終嚐到一點兒勝利的滋味。但香港的抗爭仍在繼續，而這次選舉的勝利是不能改變現行憲制不民主的本質，香港離達到真正的民主還有很遠的路。勝利過後，其實民主派要面對更大的挑戰。

其實中共並不太擔憂讓民主派在區議會中勝出，一方面區議會只是諮詢機構，沒有實權，民主派即使能控制多個區議會也不能對特區管治有多大影響。另一方面，過去民主派在區議會處弱勢時，利益衝突較少，但現在能在各個區議會取得調配資源的權力後，中共反可利用反政府陣營之間互信不足去挑撥分化。

反對派光譜闊 宜合作忌分化

反政府陣營包括多個民主派政黨、地區民主派組織、獨立民主派人士、本土派組織及本土意識強的素人，這多元的背景令反政府陣營很容易被中共挑撥分化。若此奸計能成功，現在短暫的勝利只會種下將來慘敗的種子。中共有大量資源支持一些政團繼續在各區經營，如反政府陣營分裂，要在下次選舉把今次失去的都贏回來，絕不是難事。要針對此分化策略，反政府陣營必須放下分歧，盡力在未來的日子，在各個區議會透過商討達成最大的共識，以防止被中共挑撥分化。

反政府陣營另一大挑戰就是在今次選舉，勝出的有不少是政治素人，缺乏地區工作經驗，今次只是借着反送中政治議題而得勝。未來四年他們在地區開展工作時，若未能達到居民的期望，也很容易會在下次選舉被選民摒棄。因此，一些資歷深的議員，如能不計黨派分別，願意與一些沒有政黨背景的新議員分享地區工作的經驗，將有助他們能更快地掌握如何在地區開展工作。若能組織一些有系統培訓，那會幫助新議員們充份發揮區議員的角色，在社區層面透過建立公民參與的程序去培育民主意識及累積民主實踐的經驗。

相信不少選民對今次勝出的議員會有很大期望，希望他們不會繼續只用建制派過去的那一套，透過蛇齋餅糭及貼身服務去做地區工作。他們需要構思一套新的地區管治思維，不只着眼於個別小區的利益，更能以全港全區全局的視野，但又可貼地地回應居民的訴求。這會是未來由民主派掌控的區議會的重大挑戰。區議會若能與香港公民社會一起構思新的管治思維，向外國的地區議會取經並訂出本土化的具體方法，應有助突破故有的思維。

區議會選舉之後不夠一年就是立法會選舉，那會是另一場硬仗。各區區議員在立法會選舉時是在地區的有力樁腳。立法會選舉是採比例代表制，過去反政府陣營因這種選舉模式曾出現惡性競爭。現在反政府陣營一下子贏了那麼多議席，加上他們來自政治光譜上的不同位置，要在立法會選舉時成功協調避免惡性競爭，將會是極艱巨的政治工程。各反政府陣營的政治力量都必須有覺悟、決心及誠意去協調，才能避免在立法會選舉因不必要的競爭而浪費大量選票，讓建制派坐收漁人之利。

歸根究抵，反建制陣營能在今次區選取得空前的勝利，是因來自各政治光譜的政治力量及他們的支持者，以合作來替代爭拗，才能打敗一直處強勢的建制派。要面對由勝利所產生的新挑戰，同樣要反政府陣營各方能衷誠合作，才能應對得到。更何況中共及建制派在承受了今次選戰的慘敗後，必會部署反撲。面對當權者的強大力量，反政府陣營若不能好好合作及做好準備，到時將會難以應付。

戴耀廷